\chapter{\methodologyname}
\newpage
\begin{parskipenv}
Tal y como se ha mencionado en capítulos anteriores, la fase de reconocimiento constituye un componente fundamental dentro de cualquier auditoría de seguridad. Su correcta ejecución permite identificar activos expuestos, tecnologías empleadas y posibles vectores de ataque. Por este motivo, resulta esencial contar con una metodología adecuada que permita abordar esta fase de forma eficiente, estructurada y efectiva.

\section{Estudio de la fase de reconocimiento}

La fase de reconocimiento en una auditoría de seguridad consiste en el conjunto de técnicas empleadas para recopilar, de forma activa o pasiva, información relevante sobre un objetivo. Dicha información puede incluir aspectos como servicios expuestos, dominios relacionados, tecnologías utilizadas, direcciones de correo filtradas o configuraciones vulnerables. Esta etapa inicial es crucial, ya que establece las bases para el resto del proceso de auditoría: a partir de estos datos se pueden identificar posibles vectores de ataque, evaluar superficies expuestas y priorizar futuras acciones ofensivas o defensivas.

Al tratarse de una fase con un alto grado de repetitividad y lógica condicional (por ejemplo, “si el puerto 21 está abierto, normalmente asociado al servicio \texttt{FTP}, comprobar acceso anónimo”), es especialmente adecuada para ser automatizada. Automatizarla no solo ahorra tiempo y esfuerzo humano, sino que mejora la consistencia y trazabilidad de los resultados obtenidos, al aplicar siempre el mismo flujo metodológico ante situaciones similares.

\subsection{Metodologías de referencia}

Para establecer un marco sólido sobre el cual diseñar el flujo de reconocimiento implementado, se han estudiado tres metodologías ampliamente aceptadas en el ámbito de la ciberseguridad:

\begin{itemize}
  \item \textbf{OWASP Web Security Testing Guide (WSTG)} \cite{owaspMethodology}: guía enfocada a la seguridad de aplicaciones web. Incluye en sus primeras fases una serie de pruebas relacionadas con la recolección de información (como descubrimiento de subdominios, fingerprinting de tecnologías, análisis de DNS o WHOIS). Su orientación a entornos web y enfoque sistemático la convierten en una referencia especialmente útil para este proyecto.

  \item \textbf{MITRE ATTACK Framework} \cite{mitreMethodology}: base de conocimiento que documenta técnicas utilizadas por profesionales en el mundo real. La táctica de \textit{Reconnaissance} incluye técnicas como escaneo activo, recolección de DNS, WHOIS lookup, entre otras. Su grado de detalle la convierten en una fuente ideal para este proyecto.

  \item \textbf{OSSTMM (Open Source Security Testing Methodology Manual)} \cite{osstmmMethodology}: metodología de auditoría que organiza el análisis por canales de interacción y define la enumeración como una parte esencial del proceso de reconocimiento. Aunque es más generalista y menos enfocada al entorno web, proporciona una base de conocimientos sólida.
\end{itemize}

\subsection{Enfoque adoptado en este trabajo}

Las tres metodologías han sido consideradas como referencia durante el diseño de la herramienta, y en cierto modo, se han aplicado facetas de todas ellas. No obstante, el enfoque metodológico seguido no se ha adherido estrictamente a ninguna de ellas de forma literal. En su lugar, se ha optado por una aplicación flexible, combinando lo más relevante de cada marco con criterios prácticos derivados de la experiencia técnica y del objetivo del proyecto.

Concretamente, el diseño del flujo de reconocimiento se apoya principalmente en las directrices del marco OWASP, dada su orientación clara a entornos web, y en la estructura del marco MITRE ATTACK, por su nivel de detalle y organización táctica. La herramienta incorpora fases descritas en ambos marcos, como el fingerprinting de tecnologías, el escaneo de vulnerabilidades web o la recopilación de información DNS y WHOIS.

Sin embargo, también se han añadido tareas no descritas explícitamente en dichos marcos, como el escaneo de puertos y servicios o el análisis de servicios específicos, por considerarse elementos fundamentales en un reconocimiento técnico completo. Del mismo modo, algunas técnicas presentes en ATTACK o OSSTMM han sido descartadas por no ajustarse al alcance funcional de esta herramienta.

Las fases implementadas se documentan con mayor detalle en los apartados siguientes, donde se describen las herramientas y tecnologías utilizadas en cada etapa, así como el flujo metodológico exacto que sigue la herramienta.


%\section{Análisis y elección de herramientas}
%\subsection{Criterios de selección}
%\subsection{Comparativa de herramientas consideradas}
%\begin{itemize}
%    \item Tabla comparativa (como la del estado del arte) por categoría de herramienta.
%\end{itemize}
\section{Análisis y elección de herramientas}
La elección de herramientas adecuadas resulta clave para garantizar la eficacia, eficiencia y fiabilidad. En el desarrollo de este proyecto, se han analizado diversas alternativas tecnológicas disponibles para cada una de las tareas que conforman la fase de reconocimiento, valorando sus prestaciones, grado de actualización, facilidad de integración, rendimiento y adecuación al flujo metodológico propuesto.

Este apartado presenta, en primer lugar, los criterios que han guiado la selección de dichas herramientas. Posteriormente, se comparan distintas opciones consideradas para cada funcionalidad, justificando la decisión final adoptada en cada caso.

\subsection{Criterios de selección}
Para la elección de la herramienta más adecuada en cada una de las fases del reconocimiento, se han definido una serie de criterios con el fin de asegurar su alineación con los objetivos de la solución desarrollada. Estos criterios se han priorizado en función de su relevancia dentro del contexto del proyecto, siendo los siguientes, ordenados de mayor a menor importancia:

\begin{itemize}    
    \item \textbf{Grado de reconocimiento}: Se valora el uso extendido y el reconocimiento de la herramienta en entornos profesionales.
    
    \item \textbf{Facilidad de integración}: Se seleccionan herramientas que puedan integrarse de manera sencilla en el flujo de ejecución de la solución, preferiblemente aquellas que ofrezcan soporte en línea de comandos, salida en formatos tratables (JSON, CSV) o APIs.
    
    \item \textbf{Rendimiento}: Se evalúa la eficiencia en el uso de recursos y la velocidad de ejecución.
    
    \item \textbf{Actualización activa}: Se priorizan herramientas con desarrollo activo y mantenimiento continuo, así como con una comunidad de usuarios que contribuya regularmente a su evolución.
    
    \item \textbf{Flexibilidad}: Se prefieren herramientas que permitan ajustes de configuración, modo de ejecución, profundidad de análisis y adaptación a distintos escenarios de uso.
    
    \item \textbf{Documentación}: Se considera importante la existencia de una documentación clara, actualizada y accesible, que facilite tanto su uso como su integración y mantenimiento.
\end{itemize}

A partir de estos criterios, se ha llevado a cabo un análisis exhaustivo de las distintas alternativas disponibles para cada etapa del reconocimiento. Las decisiones adoptadas, así como las herramientas finalmente seleccionadas, se presentan y justifican en los apartados siguientes.

\subsection{Comparativa de herramientas consideradas}
Una vez definidos los criterios de selección, en este apartado se presenta la toma de decisiones llevada a cabo para la elección de cada una de las herramientas de las distintas fases.

\subsubsection*{Escaneo de puertos y servicios}
Para la etapa de escaneo de puertos y servicios se ha seleccionado \textbf{Nmap} \cite{nmap}, una de las herramientas más consolidadas y ampliamente utilizadas en el ámbito de la ciberseguridad. Su elección fue clara debido a su reconocimiento como estándar para el descubrimiento de puertos abiertos, detección de servicios y recopilación de información sobre los sistemas analizados.

Nmap destaca por su robustez, su comunidad activa de usuarios, la disponibilidad de documentación extensa y su versatilidad para adaptarse a distintos niveles de profundidad en el análisis. Además, permite realizar detección de versiones y ejecución de scripts específicos mediante su motor NSE (Nmap Scripting Engine), funcionalidades que otras alternativas no alcanzan al mismo nivel.

Durante el proceso de selección se valoraron también otras herramientas como \textbf{Masscan} \cite{masscan}, reconocida por su velocidad de escaneo en redes de gran tamaño, pero que no ofrece detección de servicios ni análisis detallado. Asimismo, se consideró \textbf{RustScan} \cite{rustscan}, una herramienta moderna que destaca por su rapidez y eficiencia, pero que no cuenta con la misma consolidación ni comunidad que Nmap.

La Tabla~\ref{tabla:comparativa_escaneo_puertos} resume la comparativa entre estas tres herramientas aplicando los criterios definidos anteriormente.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|>{\columncolor{LightBlue}}l|*{6}{c|}}
\hline
\rowcolor{LightBlue}
\textbf{Herramienta} & \textbf{Reconocimiento} & \textbf{Integración} & \textbf{Rendimiento} & \textbf{Actualización} & \textbf{Flexibilidad} & \textbf{Documentación} \\
\hline
\textbf{Nmap}        & \starthree & \starthree & \startwo & \starthree & \starthree & \starthree \\
\hline
\textbf{Masscan}     & \startwo   & \startwo   & \starthree & \startwo & \starone   & \starone \\
\hline
\textbf{RustScan}    & \startwo   & \starthree & \starthree & \starthree & \startwo   & \starthree \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Comparativa de herramientas para escaneo de puertos y servicios.}
\label{tabla:comparativa_escaneo_puertos}
\end{table}

Teniendo en cuenta esto, \textbf{Nmap} ha sido la opción seleccionada para cubrir esta fase, por ser la herramienta más completa, consolidada y adecuada para los objetivos del proyecto.

\subsubsection*{Reconocimiento DNS}
La etapa de reconocimiento DNS tiene como objetivo recopilar la mayor cantidad de información posible relacionada con la infraestructura DNS del objetivo. Para ello se han utilizado tres herramientas, cada una especializada en una funcionalidad específica:

\begin{itemize}
    \item \textbf{DNSdumpster} \cite{dnsdumpster}: empleada para consultar y visualizar registros DNS públicos del dominio, incluyendo registros \texttt{MX} (servidores de correo), \texttt{NS} (servidores de nombres) y \texttt{TXT} (configuraciones SPF, DKIM, etc.).
    
    \item \textbf{MXToolbox} \cite{mxtoolbox}: utilizada específicamente para la consulta del registro \texttt{DMARC}, el cual proporciona mecanismos de protección frente a ataques de suplantación de identidad mediante correo electrónico (\textit{email spoofing} \cite{emailspoofing}).
    
    \item \textbf{API Ninja (WHOIS)} \cite{apininja_whois}: empleada para realizar consultas WHOIS y obtener información sobre la propiedad del dominio, la fecha de creación y expiración, así como otros datos administrativos relevantes.
\end{itemize}

Durante el proceso de selección de estas herramientas, se consideraron varias alternativas que ofrecían funcionalidades similares.

En primer lugar, se necesitaba una herramienta que permitiera consultar registros DNS públicos. En este caso se optó por \textbf{DNSdumpster}, que destaca por su facilidad de uso e integración gracias a la amplia capa gratuita que ofrece su API. Aunque existen otras herramientas como \textbf{dnsrecon} o \textbf{dnsenum}, se descartaron por las siguientes razones:

\begin{itemize}
    \item \textbf{dnsrecon} \cite{dnsrecon}: ofrece buenos resultados, pero su integración en la herramienta resultaba menos práctica, ya que no genera salidas en formatos estructurados como JSON.
    
    \item \textbf{dnsenum} \cite{dnsenum}: no proporciona tanta información como DNSdumpster y presenta un mantenimiento limitado, con escasa actividad reciente en su desarrollo.
    
    \item \textbf{Amass} \cite{amass}: una herramienta potente y moderna, pero con una integración algo más compleja.
\end{itemize}

La Tabla~\ref{tabla:comparativa_dns} resume la comparativa entre estas herramientas siguiendo los criterios definidos anteriormente.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|>{\columncolor{LightBlue}}l|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor{LightBlue}
\textbf{Herramienta} & \textbf{Reconocimiento} & \textbf{Integración} & \textbf{Rendimiento} & \textbf{Actualización} & \textbf{Flexibilidad} & \textbf{Documentación} \\
\hline
\textbf{DNSdumpster} & \startwo & \starthree   & \starthree   & \starthree   & \starthree   & \starthree \\
\hline
\textbf{Dnsrecon}    & \startwo   & \starone   & \startwo   & \startwo   & \startwo   & \starthree \\
\hline
\textbf{Dnsenum}     & \startwo   & \starone   & \startwo   & \starone   & \startwo   & \starthree \\
\hline
\textbf{Amass}       & \startwo   & \startwo   & \starthree   & \startwo & \starthree   & \starthree \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Comparativa de herramientas para reconocimiento de registros DNS.}
\label{tabla:comparativa_dns}
\end{table}

La facilidad de integración, la amplia capa gratuita de su API y la calidad de la información obtenida llevaron a seleccionar \textbf{DNSdumpster} como la herramienta más adecuada para cumplir esta función.

Otra parte fundamental dentro del reconocimiento DNS es la consulta del registro \texttt{DMARC}. El mantenimiento y la monitorización de este registro son aspectos clave para garantizar la autenticidad del dominio y protegerlo frente a ataques de suplantación de identidad mediante correo electrónico.

Para esta tarea se optó por utilizar \textbf{MXToolbox} debido a su simplicidad de uso y a la disponibilidad de su funcionalidad DMARC a través de una API para realizar la consulta. Aunque existen otras plataformas como \textbf{EasyDMARC} \cite{easydmarc}, estas no ofrecen una API pública, lo que complica su integración en flujos automatizados como el propuesto en esta herramienta.

El número de herramientas con esta funcionalidad específica y con capacidad de integración es muy limitado, lo que llevó a seleccionar \textbf{MXToolbox} como la opción más adecuada.

Para finalizar el reconocimiento DNS, se requería de una herramienta capaz de realizar consultas WHOIS. Esta funcionalidad es esencial para obtener información sobre la propiedad del dominio, fechas de creación y expiración, así como otros datos que pueden resultar útiles en fases posteriores de análisis.

Durante el proceso de evaluación se analizaron diferentes alternativas, entre las cuales destacan las siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Comando \texttt{whois}}: herramienta disponible desde línea de comandos. Fue descartada debido a que su salida no es fácilmente tratable (por ejemplo, no permite exportar directamente en formatos como JSON o CSV), lo que dificulta su integración en flujos de trabajo automatizados.

    \item \textbf{Who.is} \cite{whoisweb}: plataforma web que permite realizar consultas manuales a través de su interfaz gráfica. No ofrece una API pública, por lo que resulta inviable para una solución automatizada.

    \item \textbf{WhoisXML API} \cite{whoisxmlapi}: solución con una API REST bien estructurada y documentada. No obstante, su capa gratuita es bastante limitada en cuanto a número de consultas, lo que redujo su viabilidad para el contexto del proyecto.
\end{itemize}

Finalmente, se optó por la funcionalidad WHOIS de \textbf{API Ninja} \cite{apininja_whois}, que ofrece una API REST con una capa gratuita muy completa, respuestas en formato JSON y una integración sencilla. Estas características la convierten en una solución ideal para la herramienta desarrollada.

La Tabla~\ref{tabla:comparativa_whois} resume la comparativa entre las principales opciones evaluadas.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|>{\columncolor{LightBlue}}l|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor{LightBlue}
\textbf{Herramienta} & \textbf{Reconocimiento} & \textbf{Integración} & \textbf{Rendimiento} & \textbf{Actualización} & \textbf{Flexibilidad} & \textbf{Documentación} \\
\hline
\textbf{API Ninja (WHOIS)} & \startwo   & \starthree & \starthree & \starthree & \starthree & \starthree \\
\hline
\textbf{CLI \texttt{whois}} & \starthree & \starone   & \starthree & \startwo   & \starone   & \starone   \\
\hline
\textbf{Who.is}             & \startwo   & \starone   & \starthree & \starthree   & \starone   & \startwo   \\
\hline
\textbf{WhoisXML API}       & \startwo & \starthree   & \starthree & \starthree & \startwo   & \starthree \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Comparativa de herramientas para consultas WHOIS.}
\label{tabla:comparativa_whois}
\end{table}

\subsubsection*{OSINT de correos electrónicos}
La herramienta incorpora una fase de OSINT centrada en el análisis de direcciones de correo electrónico asociadas al dominio objetivo. Este análisis permite identificar exposiciones de correos en bases de datos filtradas, lo que puede revelar vectores de ataque adicionales como credenciales comprometidas, datos personales o relaciones con otros servicios.

Para llevar a cabo esta tarea, se ha optado por combinar dos herramientas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{IntelligenceX} \cite{intelligencex}: encargada de obtener direcciones de correo electrónico relacionadas con el dominio analizado a partir de bases de datos públicas y documentos expuestos. Su funcionalidad resulta clave para automatizar la recopilación inicial de correos que podrían haber sido filtrados.

  \item \textbf{LeakCheck} \cite{leakcheck}: utilizada para comprobar si las direcciones encontradas han sido comprometidas en alguna brecha de seguridad conocida. La herramienta devuelve información detallada sobre la filtración y los datos expuestos.
\end{itemize}

En el caso de \textbf{IntelligenceX}, no se identificaron alternativas que ofrecieran una funcionalidad equivalente de forma gratuita y con una API pública abierta, por lo que se optó por ésta.

Para la verificación de brechas se evaluaron diferentes opciones. Las principales alternativas a \textbf{LeakCheck} fueron:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Have I Been Pwned (HIBP)} \cite{hibp}: ampliamente reconocida como referencia en este ámbito, pero su API requiere una suscripción de pago, lo que dificulta su integración en la herramienta.

  \item \textbf{BreachDirectory y similares} \cite{breachdirectory}: plataformas que ofrecen servicios similares a HIBP, pero con APIs gratuitas, aunque con un número de consultas muy limitado.
\end{itemize}

Finalmente, se optó por \textbf{LeakCheck}, ya que ofrece una API gratuita con un número de consultas adecuado para el contexto del proyecto. Además, su integración es sencilla y proporciona información sobre las brechas de seguridad en las que se han visto comprometidos los correos electrónicos analizados.

La Tabla~\ref{tabla:comparativa_osint_correos} presenta una comparativa de estas tres soluciones según los criterios definidos para el proyecto.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|>{\columncolor{LightBlue}}l|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor{LightBlue}
\textbf{Herramienta} & \textbf{Reconocimiento} & \textbf{Integración} & \textbf{Rendimiento} & \textbf{Actualización} & \textbf{Flexibilidad} & \textbf{Documentación} \\
\hline
\textbf{LeakCheck}        & \startwo   & \starthree & \starthree & \starthree   & \starthree & \starthree \\
\hline
\textbf{Have I Been Pwned} & \starthree & \startwo   & \starthree & \starthree & \startwo   & \starthree \\
\hline
\textbf{BreachDirectory y similares}          & \startwo & \startwo   & \starthree & \starthree & \startwo   & \starthree \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Comparativa de herramientas para verificación de correos electrónicos filtrados.}
\label{tabla:comparativa_osint_correos}
\end{table}

\subsubsection*{Enumeración de subdominios}
Esta etapa tiene como objetivo identificar subdominios asociados al dominio principal del objetivo. Esta fase permite ampliar la superficie de ataque y descubrir servicios que pueden no estar expuestos de forma directa o evidente.

Para llevar a cabo esta tarea, se ha optado por combinar dos herramientas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Subfinder} \cite{subfinder}: herramienta de código abierto desarrollada por ProjectDiscovery, que permite enumerar subdominios a partir de múltiples fuentes públicas, como motores de búsqueda, certificados SSL, DNS y archivos históricos.

    \item \textbf{HTTPX} \cite{httpx}: utilizada para verificar la validez de los subdominios identificados por Subfinder. Esta herramienta permite comprobar si los subdominios están activos mediante peticiones HTTP, validando así su accesibilidad real.
\end{itemize}

Durante el proceso de evaluación se consideraron otras alternativas, como \textbf{crt.sh} \cite{crtsh}, un buscador de certificados SSL que permite identificar subdominios registrados en certificados públicos. No obstante, esta opción fue descartada debido a la falta de una API pública, lo que dificultaba su integración en flujos de análisis automatizados.

La Tabla~\ref{tabla:comparativa_subdominios} presenta una comparativa entre las principales opciones evaluadas para la enumeración de subdominios.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|>{\columncolor{LightBlue}}l|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor{LightBlue}
\textbf{Herramienta} & \textbf{Reconocimiento} & \textbf{Integración} & \textbf{Rendimiento} & \textbf{Actualización} & \textbf{Flexibilidad} & \textbf{Documentación} \\
\hline
\textbf{Subfinder} & \starthree & \starthree & \starthree & \starthree & \starthree & \starthree \\
\hline
\textbf{crt.sh}    & \startwo   & \starone   & \startwo   & \startwo   & \starone   & \startwo \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Comparativa de herramientas para enumeración de subdominios.}
\label{tabla:comparativa_subdominios}
\end{table}

El alto reconocimiento por parte de la comunidad \textit{Red Team} \cite{redteam}, junto con su versatilidad y facilidad de integración, llevaron a seleccionar \textbf{Subfinder} como la herramienta principal para la enumeración de subdominios. 

Por su parte, se eligió \textbf{HTTPX} para verificar la validez de los subdominios identificados, al formar parte de la misma suite de herramientas de ProjectDiscovery, contar con una biblioteca en Python fácilmente integrable y ofrecer un rendimiento elevado en tareas de validación HTTP.

\subsubsection*{Escaneo de vulnerabilidades web}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Escaneo de puertos y servicios: (HECHO) 1. Nmap
%Reconocimiento DNS: (HECHO) 2. dnsdumpster, (HECHO) 3. mxtoolbox, (HECHO) 4. API Ninja (WHOIS)
%OSINT correos: (HECHO) 5. IntelligenceX, (HECHO) 6. LeakCheck
%Enumeracion de subdominios: (HECHO) 7. Subfinder, (HECHO) 8. HTTPX
%Escaneo de vulnerabilidades web: 9. Nuclei
%Deteccion de CMS: 10. WhatWeb
%Captura de pantalla de la web: 11. Pyppeteer
%Enumeración de directorios y archivos web (Fuzzing): 12. Feroxbuster
%Reconocimiento WordPress: 13. WPScan
%Reconocimiento Joomla: 14. Joomscan
%Enumeración FTP: 15. FTPlib, 16. Searchsploit (para versiones vulnerables)
%Enumeración SSH: 17. Hydra (para bruteforce), 18. Searchsploit (para versiones vulnerables)
%Generación de reportes: 19. Reportlab
%Asistente de IA: 20. Gemini

%\section{Diseño de la arquitectura de la herramienta}
%\begin{itemize}
%    \item Explicación de arquitectura modular y escalable.
%    \item Figura con esquema de componentes (Figura~\ref{fig:arquitectura}).
%\end{itemize}

%\section{Flujo metodológico de ejecución}
%\begin{itemize}
%    \item Flujo paso a paso con figura de resumen (Figura~\ref{fig:flujo}).
%    \item Posibles configuraciones: escaneo por consola, interfaz gráfica, escaneo exhaustivo.
%\end{itemize}

%Añadir bibliografía correspondiente.
\end{parskipenv}
