\chapter{\conclusionsname}
\newpage
\begin{parskipenv}
\section{Conclusiones}
El presente Trabajo de Fin de Grado tenía como objetivo principal el desarrollo de una herramienta capaz de automatizar la fase de reconocimiento en auditorías de seguridad, generando informes técnicos estructurados de manera automática y permitiendo la integración de inteligencia artificial para asistir en el análisis de resultados. Tras el desarrollo e implementación de la herramienta, se puede afirmar que se han cumplido satisfactoriamente los siguientes objetivos:

\begin{itemize}
    \item Se ha desarrollado una herramienta que automatiza las tareas fundamentales de reconocimiento, desde el escaneo de puertos y servicios hasta la enumeración de subdominios, detección de CMS, escaneo de vulnerabilidades y análisis de servicios como FTP o SSH.
    
    \item Se ha implementado un sistema de generación de informes en formato PDF que organiza de manera clara y estructurada los resultados obtenidos durante el escaneo.
    
    \item Se ha integrado un asistente de inteligencia artificial basado en modelos generativos, que permite al usuario consultar recomendaciones, resolver dudas y planificar los siguientes pasos de la auditoría.
    
    \item Se ha desarrollado una interfaz gráfica sencilla e intuitiva, que permite la gestión de proyectos, configuración de opciones, visualización de resultados y versionado de informes.
    
    \item Se ha ofrecido también la posibilidad de ejecución por consola, aportando versatilidad al uso de la herramienta para perfiles más técnicos.
    
    \item Se ha diseñado una arquitectura modular y escalable, que facilita la incorporación de nuevas funcionalidades en el futuro.
\end{itemize}

Los resultados presentados en el \textbf{Capítulo~\ref{chapter:resultados}} confirman la utilidad y eficacia de la herramienta en escenarios reales. El tiempo de análisis se reduce considerablemente respecto a un enfoque manual, y la calidad de los datos recopilados proporciona una base sólida para fases posteriores del proceso de auditoría.

\section{Líneas de trabajo futuras}
Durante el desarrollo del proyecto han surgido nuevas ideas y oportunidades de mejora las cuales no han podido ser implementadas por falta de tiempo, por lo que se proponen como líneas de trabajo futuras:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mejora de la interfaz}: se plantea la migración de la interfaz actual basada en HTML, CSS y JavaScript a un framework como React o Next.js, con el fin de mejorar la organización del código, facilitar el mantenimiento y ofrecer una experiencia de usuario más agradable.
    
    \item \textbf{Personalización de informes}: una mejora destacada sería permitir la edición de los informes generados, permitiendo al auditor añadir notas personalizadas, observaciones manuales o incluir fases adicionales como explotación o post-explotación.

    \item \textbf{Mejoras en la presentación del informe}: rediseñar el formato visual del PDF generado para hacerlo más claro, atractivo y profesional, incluyendo tablas comparativas, gráficos o enlaces interactivos.

    \item \textbf{Ampliación de servicios analizados}: incluir nuevas fases del proceso de reconocimiento, así como la posibilidad de realizar algunas tareas pertenecientes a otras fases de una auditoría, como la explotación.
    
    \item \textbf{Programación de escaneos automáticos}: una funcionalidad que permita programar escaneos automáticos en un horario definido por el usuario, con el objetivo de realizar análisis periódicos sin intervención manual.
\end{itemize}

Estas mejoras permitirían convertir la herramienta en una solución aún más completa, capaz de abordar nuevas fases del proceso de auditoría y adaptarse a entornos corporativos más exigentes.


\end{parskipenv}
